\newpage
\section{方法}
使用した器具を表1に示す
\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{使用器具}
  \label{tab:reference}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{1}{*}{器具名}
   & 型番 & 製造元  & 管理番号
   \\ \hline
   \multirow{1}{*}{電圧計}
   &B-3039  &YOKOGAWA  & 4-23-62
   \\ \hline
      \multirow{1}{*}{電流計}
   &2013  & YOKOGAWA　& 71-6
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{電力計}
   & 3041 & YOKOGAWA & L94-004329
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{力率計}
    &85AA0139  & YOKOGAWA  & L94-004318
    \\ \hline
           \multirow{1}{*}{低力率用電力計}
      & YEW2041& YOKOGAWA& L94-004310
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{総合負荷装置}   
   & UL-100-30 &山菱  & L05-000145
    \\ \hline

  \end{tabular}
 }
\end{table}
使用した回路を図1に示す。\\
\begin{figure}[ ht]
  \centering
  \includegraphics[ width=18cm]{circuit.png}
  \caption{総合負荷装置,計測機器配線図}
\end{figure}\\\\
実験手順を次に示す。
\begin{enumerate}
  \item スイッチS2を$X_L$側で固定した。
  \item 力率を1.0に設定した。
% \item スイッチS1を閉じた。
% \item 電流計の測定値が1[A]になるようにSL1で電流を調節した。
% \item 有効電力，力率，電圧，電流を測定した。
  \item 電流を1[A]から5[A]まで1[A]刻みで変化させた。
  \item それぞれの電流の値で、有効電力、力率、電圧、電流を測定した。
  \item 力率を以下に変更していき、上記の測定を繰り返し行った。
  \begin{itemize}
    \item 力率0.8（$R=0.8，X=0.8$）
    \item 力率0.6（$R=0.6，X=0.6$）
    \item 力率0.4（$R=0.4，X=0.4$）
    \item 力率0.2（$R=0.2，X=0.2$）
  \end{itemize}
  \item スイッチS2を$X_C$側で固定し同様の測定を行った。
  \item 電力計を低力率用のものに変え、力率0.2、0.4で $X_L$、$X_C$それぞれを手順3、4と同様に測定した。
\end{enumerate}

\section{結果}
\begin{itemize}
    \item RL負荷における実験結果を表2-6図2、4に示す。
    \item RC負荷における実験結果を表7-11図3、5に示す。
    \item RL負荷、低力率用電力計における実験結果を表12、13図6、8に示す。
    \item RC負荷、低力率用電力計における実験結果を表14、15図7、9に示す。
  \end{itemize}
低力率計使用時の力率0.4、電流5[A]において電力計で測定できる範囲を超えていたため測定ができなかった。
表2-15の力率の計算値は式(1)より、皮相電力は式(2)より導出した。また、力率の進み遅れは力率計の指示針の触れる方向及び、接続されていたリアクタンスで判断した。
\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率1.0の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 1.0}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &96  & 0.996(遅れ) &0.941(遅れ) &102
   \\ \hline
      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &192  & 0.998(遅れ) &0.941(遅れ) &204
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{3}

   & 102 &299  & 0.998(遅れ) &0.977(遅れ) &306
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{4}

   & 102 &385  &0.997(遅れ) &0.943(遅れ) &408
    \\ \hline
   \multirow{1}{*}{5} 

   & 102 &478  &0.998(遅れ) &0.937(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.8の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.8}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
    \\ \hline  \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &81  & 0.885(遅れ) &0.794(遅れ) &102
    \\ \hline 
      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &165  & 0.880(遅れ) &0.808(遅れ) &204
    \\ \hline 
   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &255  & 0.865(遅れ) &0.833(遅れ) &306
    \\ \hline 
   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &325  & 0.860(遅れ) &0.796(遅れ) &408
    \\ \hline 
   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &401  & 0.858(遅れ) &0.786(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.6の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.6}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &70  & 0.782(遅れ) &0.686(遅れ) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &136  & 0.742(遅れ) &0.666(遅れ) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &200  & 0.720(遅れ) &0.653(遅れ) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &270  & 0.708(遅れ) &0.661(遅れ) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &325  & 0.702(遅れ) &0.637(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.4の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.4}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &60  & 0.646(遅れ) &0.588(遅れ) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &110  & 0.590(遅れ) &0.539(遅れ) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &151  & 0.564(遅れ) &0.493(遅れ) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &206  & 0.542(遅れ) &0.504(遅れ) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &245  & 0.538(遅れ) &0.480(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.2の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.2}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &45  & 0.540(遅れ) &0.441(遅れ) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &73  & 0.418(遅れ) &0.357(遅れ) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &100  & 0.38(遅れ) &0.326(遅れ) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &125  & 0.358(遅れ) &0.306(遅れ) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &150  & 0.348(遅れ) &0.294(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率1.0の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 1.0}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &100  & 0.995(遅れ) &0.980(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &195  & 0.998(遅れ) &0.955(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &300  & 0.998(遅れ) &0.980(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &385  & 0.998(遅れ) &0.943(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &495  & 0.998(遅れ) &0.970(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.8の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.8}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &90  & 0.918(進み) &0.882(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &172  & 0.862(進み) &0.843(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &260  & 0.852(進み) &0.0.849(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &345  & 0.850(進み) &0.845(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &425  & 0.846(進み) &0.833(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.6の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.6}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &80  & 0.784(進み) &0.784(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &150  & 0.704(進み) &0.735(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &218  & 0.684(進み) &0.712(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &285  & 0.682(進み) &0.698(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &350  & 0.680(進み) &0.686(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.4の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.4}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &70  & 0.640(進み) &0.686(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &116  & 0.542(進み) &0.568(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &170  & 0.512(進み) &0.555(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &220  & 0.502(進み) &0.539(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &270  & 0.500(進み) &0.529(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.2の場合の結果}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.2}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &45  & 0.46(進み) &0.441(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &80  & 0.342(進み) &0.392(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &105  & 0.320(進み) &0.343(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &132  & 0.302(進み) &0.323(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &161  & 0.302(進み) &0.315(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.4の場合の結果 (低電力、低力率用電力計)}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.4}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &62   & 0.660(遅れ) &0.607(遅れ) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &112  & 0.620(遅れ) &0.549(遅れ) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &162  & 0.572(遅れ) &0.529(遅れ) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &211  & 0.558(遅れ) &0.517(遅れ) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &測定不可  &  & &
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_L$設定力率0.2の場合の結果 (低電力、低力率用電力計)}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.2}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &45  & 0.500(遅れ) &0.441(遅れ) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &77  & 0.415(遅れ) &0.377(遅れ) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &106  & 0.380(遅れ) &0.346(遅れ) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &130  & 0.362(遅れ) &0.318(遅れ) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &158  & 0.350(遅れ) &0.309(遅れ) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[h]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.4の場合の結果 (低電力、低力率用電力計)}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.4}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &68  & 0.650(進み) &0.666(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &123  & 0.542(進み) &0.602(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &176  & 0.518(進み) &0.575(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &230  & 0.514(進み) &0.563(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &  測定不可& & &
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}


\begin{table}[ht]
  \centering
 {\small
  \caption{$X_C$設定力率0.2の場合の結果 (低電力、低力率用電力計)}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
   \multirow{3}{*}{電流計の指示[A]}
   & \multicolumn{5}{c|}{設定力率 = 0.2}
     \\ \cline{2-6}
   &電圧　&有効電力　& \multicolumn{2}{|c|}{力率 \(\cos \phi\)}&皮相電力
  \\ \cline{2-6}
 &V[V] &$P$[W] & 計測値　& 計算値　&$S$[VA]
\\ \hline \hline

    \multirow{1}{*}{1}
   & 102 &50  & 0.450(進み) &0.490(進み) &102
  \\ \hline      \multirow{1}{*}{2}
   & 102 &79  & 0.344(進み) &0.387(進み) &204
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{3}
   & 102 &111  & 0.322(進み) &0.362(進み) &306
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{4}
   & 102 &138  & 0.310(進み) &0.338(進み) &408
   \\ \hline   \multirow{1}{*}{5}   
   & 102 &168  & 0.302(進み) &0.329(進み) &510
    \\ \hline 
     \end{tabular}
 }
\end{table}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[ width=18cm]{RL(PF).pdf}
  \caption{力率と電力の関係$X_L$}
\end{figure}

\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=18cm]{4.pdf}
  \caption{力率と電力の関係$X_C$}
\end{figure}

\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=22cm ,angle = -90]{RL1.pdf}

  \caption{電流と電力の関係$X_L$}
\end{figure}


\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=22cm,angle = -90]{RC1.pdf}
  \caption{電流と電力の関係$X_C$}
\end{figure}



\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=18cm]{Lpf(LC).pdf}
  \caption{力率と電力 ($X_L$低力率)}
\end{figure}

\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=18cm]{2.pdf}
  \caption{力率と電力 ($X_C$低力率)}
\end{figure}

\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=22cm, angle = -90]{RL2.pdf}
  \caption{電流と電力($X_L$低力率)}
\end{figure}


\begin{figure}[ h]
  \centering
  \includegraphics[ width=22cm,angle = -90]{RC2.pdf}
  \caption{電流と電力($X_C$低力率)}
\end{figure}


